

**TD1 – Matrices et systèmes linéaires – Corrigé**

Veuillez contacter S. Cardonna en cas de fautes/coquilles ou remarques.

**Exercice 1.**

1. On a  $A \in \mathcal{M}_{4,2}(\mathbb{R})$  et  $A(i, j) = i + j$  pour  $1 \leq i \leq 4, 1 \leq j \leq 2$ . Donc

$$A = \begin{pmatrix} 1+1 & 1+2 \\ 2+1 & 2+2 \\ 3+1 & 3+2 \\ 4+1 & 4+2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 3 & 4 \\ 4 & 5 \\ 5 & 6 \end{pmatrix}.$$

La colonne  $C_2(A)$  (deuxième colonne) est

$$C_2(A) = \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \\ 5 \\ 6 \end{pmatrix},$$

et la ligne  $L_3(A)$  (troisième ligne) est

$$L_3(A) = (4 \quad 5).$$

2. Une matrice carrée  $A = (A(i, j))$  est diagonale si et seulement si

$$\forall(i, j), i \neq j \implies A(i, j) = 0,$$

c'est-à-dire que tous les coefficients hors-diagonale sont nuls.

La matrice  $D = \text{Diag}(2, -8, 5, 0)$  est

$$D = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -8 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 5 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}.$$

3. Exemple de matrice triangulaire supérieure d'ordre 2 :

$$\begin{pmatrix} 1 & -3 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}.$$

Exemple de matrice triangulaire inférieure d'ordre 3 ayant pour diagonale  $(2, 0, 5)$  :

$$\begin{pmatrix} 2 & 0 & 0 \\ -1 & 0 & 0 \\ 4 & 7 & 5 \end{pmatrix}.$$

Une matrice est symétrique si  ${}^tA = A$ .

Exemple de matrice symétrique d'ordre 2 :

$$\begin{pmatrix} 2 & -1 \\ -1 & 3 \end{pmatrix}.$$

Une matrice est antisymétrique si  ${}^tA = -A$  (en particulier, sa diagonale est nulle).

Exemple de matrice antisymétrique d'ordre 3 :

$$\begin{pmatrix} 0 & 1 & -2 \\ -1 & 0 & 4 \\ 2 & -4 & 0 \end{pmatrix}.$$

4. La transposée de la matrice  $A$  est :

$${}^tA = \begin{pmatrix} a & d \\ b & e \\ c & f \end{pmatrix}.$$

## Exercice 2.

On considère

$$A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}, \quad C = \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}, \quad L = \begin{pmatrix} r & s \end{pmatrix}.$$

— Produit  $AC$  : on a  $A \in \mathcal{M}_2(\mathbb{R})$  et  $C \in \mathcal{M}_{2,1}(\mathbb{R})$ , donc  $AC$  est défini et  $AC \in \mathcal{M}_{2,1}(\mathbb{R})$ .

$$AC = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} ax + by \\ cx + dy \end{pmatrix}.$$

— Produit  $LA$  : on a  $L \in \mathcal{M}_{1,2}(\mathbb{R})$  et  $A \in \mathcal{M}_2(\mathbb{R})$ , donc  $LA$  est défini et  $LA \in \mathcal{M}_{1,2}(\mathbb{R})$ .

$$LA = \begin{pmatrix} r & s \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} ra + sc & rb + sd \end{pmatrix}.$$

— Produit  $LC$  : on a  $L \in \mathcal{M}_{1,2}(\mathbb{R})$  et  $C \in \mathcal{M}_{2,1}(\mathbb{R})$ , donc  $LC$  est défini et  $LC \in \mathcal{M}_{1,1}(\mathbb{R})$  (un scalaire).

$$LC = \begin{pmatrix} r & s \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = rx + sy.$$

— Produit  $CL$  : on a  $C \in \mathcal{M}_{2,1}(\mathbb{R})$  et  $L \in \mathcal{M}_{1,2}(\mathbb{R})$ , donc  $CL$  est défini et  $CL \in \mathcal{M}_2(\mathbb{R})$ .

$$CL = \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} \begin{pmatrix} r & s \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} xr & xs \\ yr & ys \end{pmatrix}.$$

## Exercice 3.

Dans chaque cas, on précise si  $2A - B$ ,  $AB$  et  $BA$  sont définies, puis on calcule quand c'est possible.

1.  $A = \begin{pmatrix} 1 & 4 \\ 3 & 2 \end{pmatrix}$  et  $B = \begin{pmatrix} 0 \\ -1 \end{pmatrix}$ .

—  $2A - B$  n'est pas définie (tailles  $2 \times 2$  et  $2 \times 1$ ).

—  $AB$  est définie (tailles  $2 \times 2$  et  $2 \times 1$ ) :

$$AB = \begin{pmatrix} 1 & 4 \\ 3 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ -1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -4 \\ -2 \end{pmatrix}.$$

—  $BA$  n'est pas définie (tailles  $2 \times 1$  et  $2 \times 2$ ).

2.  $A = \begin{pmatrix} 1 & -i & 2 \end{pmatrix}$  et  $B = \begin{pmatrix} 1 + 3i \\ 2i \\ 0 \end{pmatrix}$ .

—  $2A - B$  n'est pas définie (tailles  $1 \times 3$  et  $3 \times 1$ ).

—  $AB$  est définie (tailles  $1 \times 3$  et  $3 \times 1$ ) :

$$AB = \begin{pmatrix} 1 & -i & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 + 3i \\ 2i \\ 0 \end{pmatrix} = (1 + 3i) + (-i)(2i) + 0 = 3 + 3i.$$

—  $BA$  est définie (tailles  $3 \times 1$  et  $1 \times 3$ ) :

$$BA = \begin{pmatrix} 1 + 3i \\ 2i \\ 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & -i & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 + 3i & 3 - i & 2 + 6i \\ 2i & 2 & 4i \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}.$$

3.  $A = \begin{pmatrix} 1 & 4 \end{pmatrix}$  et  $B = \begin{pmatrix} 0 & 2 \\ -1 & 1 \end{pmatrix}$ .

- $2A - B$  n'est pas définie (tailles  $1 \times 2$  et  $2 \times 2$ ).
- $AB$  est définie (tailles  $1 \times 2$  et  $2 \times 2$ ) :

$$AB = (1 \quad 4) \begin{pmatrix} 0 & 2 \\ -1 & 1 \end{pmatrix} = (-4 \quad 6).$$

- $BA$  n'est pas définie (tailles  $2 \times 2$  et  $1 \times 2$ ).

4.  $A = \begin{pmatrix} 1 & 4 & -1 \\ 3 & 2 & 6 \end{pmatrix}$  et  $B = \begin{pmatrix} 0 & 2 \\ -1 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}$ .

- $2A - B$  n'est pas définie (tailles  $2 \times 3$  et  $3 \times 2$ ).
- $AB$  est définie (tailles  $2 \times 3$  et  $3 \times 2$ ) :

$$AB = \begin{pmatrix} 1 & 4 & -1 \\ 3 & 2 & 6 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 2 \\ -1 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -5 & 9 \\ 4 & 16 \end{pmatrix}.$$

- $BA$  est définie (tailles  $3 \times 2$  et  $2 \times 3$ ) :

$$BA = \begin{pmatrix} 0 & 2 \\ -1 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 4 & -1 \\ 3 & 2 & 6 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 6 & 4 & 12 \\ 5 & 0 & 13 \\ 4 & 6 & 5 \end{pmatrix}.$$

5.  $A = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix}$  et  $B = \begin{pmatrix} 0 & 3 & 1 \\ 1 & 2 & 4 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}$ .

- $2A - B$  est définie :

$$2A - B = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 4 & 0 \\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 0 & 3 & 1 \\ 1 & 2 & 4 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & -3 & -1 \\ -1 & 2 & -4 \\ 0 & -1 & 6 \end{pmatrix}.$$

- $AB$  est définie :

$$AB = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 3 & 1 \\ 1 & 2 & 4 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 3 & 1 \\ 2 & 4 & 8 \\ 0 & 3 & 0 \end{pmatrix}.$$

- $BA$  est définie :

$$BA = \begin{pmatrix} 0 & 3 & 1 \\ 1 & 2 & 4 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 6 & 3 \\ 1 & 4 & 12 \\ 0 & 2 & 0 \end{pmatrix}.$$

6.  $A = \begin{pmatrix} 3 & 0 & 0 \\ 0 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix}$  et  $B = \begin{pmatrix} 0 & 3 & 1 \\ 1 & 2 & 4 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}$ .

- $2A - B$  est définie :

$$2A - B = \begin{pmatrix} 6 & 0 & 0 \\ 0 & 6 & 0 \\ 0 & 0 & 6 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 0 & 3 & 1 \\ 1 & 2 & 4 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 6 & -3 & -1 \\ -1 & 4 & -4 \\ 0 & -1 & 6 \end{pmatrix}.$$

- $AB$  et  $BA$  sont définies et, comme  $A = 3I_3$ , on a  $AB = BA = 3B$  :

$$AB = BA = 3 \begin{pmatrix} 0 & 3 & 1 \\ 1 & 2 & 4 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 9 & 3 \\ 3 & 6 & 12 \\ 0 & 3 & 0 \end{pmatrix}.$$

#### Exercice 4.

1. Soit  $\lambda \in \mathbb{R}$  et  $A \in \mathcal{M}_{m,n}(\mathbb{R})$ .
  - Si  $\lambda = 0$  ou  $A = 0$ , alors  $\lambda A = 0$  (évident).
  - Réciproquement, supposons  $\lambda A = 0$ . Si  $\lambda \neq 0$ , on peut multiplier par  $\frac{1}{\lambda}$  et on obtient

$$A = \frac{1}{\lambda}(\lambda A) = 0.$$

Donc  $\lambda A = 0 \implies (\lambda = 0 \text{ ou } A = 0)$ .

Ainsi

$$\lambda A = 0 \iff \lambda = 0 \text{ ou } A = 0.$$

2. Exemple de deux matrices non nulles,  $AB$ -compatibles, telles que  $AB = 0$  :

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}.$$

Alors  $A \neq 0$ ,  $B \neq 0$  et

$$AB = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}.$$

3. Moralité : le produit de deux matrices peut être nul sans qu'aucune des deux matrices ne soit nulle (existence de *diviseurs de zéro* pour le produit matriciel).

#### Exercice 5.

On note, pour  $1 \leq j \leq n$ ,  $E_j \in \mathbb{R}^n$  le  $j$ -ième vecteur de la base canonique :

$$E_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix}, \quad E_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix}, \quad \dots, \quad E_n = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ \vdots \\ 1 \end{pmatrix}.$$

On rappelle que  ${}^tE_i$  est la ligne qui sélectionne la  $i$ -ième coordonnée.

1. Montrons que, pour toute matrice carrée  $A$  d'ordre  $n$ ,

$$A(i, j) = {}^tE_i A E_j.$$

**Cas  $n = 2$ .** Soit  $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$ ,  $E_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$ ,  $E_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}$ . Alors

$$AE_1 = \begin{pmatrix} a \\ c \end{pmatrix}, \quad AE_2 = \begin{pmatrix} b \\ d \end{pmatrix},$$

et

$${}^tE_1 AE_1 = a = A(1, 1), \quad {}^tE_1 AE_2 = b = A(1, 2), \quad {}^tE_2 AE_1 = c = A(2, 1), \quad {}^tE_2 AE_2 = d = A(2, 2).$$

**Cas général.** Le vecteur  $AE_j$  est exactement la  $j$ -ième colonne de  $A$ , donc sa  $i$ -ième coordonnée vaut  $A(i, j)$ . Or multiplier à gauche par  ${}^tE_i$  extrait précisément la  $i$ -ième coordonnée. Ainsi

$${}^tE_i(AE_j) = A(i, j),$$

c'est-à-dire  $A(i, j) = {}^tE_i AE_j$ .

2. Soit  $D = \text{Diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)$ . Montrons que

$$DE_j = \lambda_j E_j.$$

En effet,  $E_j$  a toutes ses coordonnées nulles sauf la  $j$ -ième qui vaut 1. Multiplier par  $D$  multiplie la  $j$ -ième coordonnée par  $\lambda_j$  et laisse les autres à 0, d'où

$$DE_j = \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \\ \lambda_j \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix} = \lambda_j \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \\ 1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix} = \lambda_j E_j.$$

3. Soit  $D$  diagonale d'ordre  $n$  dont les coefficients diagonaux sont deux à deux distincts. On suppose que  $A$  commute avec  $D$ , c'est-à-dire

$$AD = DA.$$

Fixons  $i, j \in \{1, \dots, n\}$ . En multipliant à gauche par  ${}^tE_i$  et à droite par  $E_j$ , on obtient

$${}^tE_i(AD)E_j = {}^tE_i(DA)E_j.$$

Or, par (2),  $DE_j = \lambda_j E_j$ , donc

$${}^tE_i(AD)E_j = {}^tE_i A(DE_j) = {}^tE_i A(\lambda_j E_j) = \lambda_j {}^tE_i A E_j.$$

De même,

$${}^tE_i(DA)E_j = ({}^tE_i D)A E_j.$$

Comme  $D$  est diagonale,  ${}^tE_i D = \lambda_i {}^tE_i$ , donc

$${}^tE_i(DA)E_j = \lambda_i {}^tE_i A E_j.$$

On a donc

$$\lambda_j {}^tE_i A E_j = \lambda_i {}^tE_i A E_j,$$

c'est-à-dire

$$(\lambda_j - \lambda_i) {}^tE_i A E_j = 0.$$

Si  $i \neq j$ , alors  $\lambda_i \neq \lambda_j$  (hypothèse), donc  $\lambda_j - \lambda_i \neq 0$  et par l'exercice 4 on en déduit

$${}^tE_i A E_j = 0.$$

Par (1),  ${}^tE_i A E_j = A(i, j)$ , donc pour tout  $i \neq j$ ,

$$A(i, j) = 0.$$

Ainsi  $A$  est diagonale.

4. Moralité : si  $D$  est diagonale à valeurs diagonales deux à deux distinctes, alors les matrices qui commutent avec  $D$  sont exactement les matrices diagonales.

## Exercice 6.

On considère

$$A = \begin{pmatrix} a & b \\ 0 & 1 \end{pmatrix},$$

où  $a$  et  $b$  sont deux nombres fixés.

1. On calcule :

$$A^0 = I_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}, \quad A^1 = A = \begin{pmatrix} a & b \\ 0 & 1 \end{pmatrix}.$$

Puis

$$A^2 = \begin{pmatrix} a & b \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a & b \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a^2 & ab+b \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a^2 & b(a+1) \\ 0 & 1 \end{pmatrix},$$

et

$$A^3 = A^2 A = \begin{pmatrix} a^2 & b(a+1) \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a & b \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a^3 & a^2b + b(a+1) \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a^3 & b(a^2 + a + 1) \\ 0 & 1 \end{pmatrix}.$$

2. On conjecture, pour tout entier  $k \geq 0$ ,

$$A^k = \begin{pmatrix} a^k & b(1 + a + \dots + a^{k-1}) \\ 0 & 1 \end{pmatrix}.$$

**Initialisation.** Pour  $k = 0$ , on a  $A^0 = I_2$ , et la somme vide vaut 0, donc la formule est vraie.

**Hérédité.** Supposons la formule vraie à l'ordre  $k$ . Alors

$$A^{k+1} = A^k A = \begin{pmatrix} a^k & b(1 + a + \dots + a^{k-1}) \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a & b \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a^{k+1} & a^k b + b(1 + a + \dots + a^{k-1}) \\ 0 & 1 \end{pmatrix},$$

donc

$$A^{k+1} = \begin{pmatrix} a^{k+1} & b(1 + a + \dots + a^k) \\ 0 & 1 \end{pmatrix},$$

ce qui est exactement la formule au rang  $k + 1$ .

La formule est donc vraie pour tout  $k \geq 0$ .

En particulier, si  $a \neq 1$ ,

$$1 + a + \dots + a^{k-1} = \frac{a^k - 1}{a - 1},$$

et si  $a = 1$ , alors  $1 + a + \dots + a^{k-1} = k$ .

3. Application. Soit  $(u_k)$  définie par  $u_0 = 1$  et

$$u_{k+1} = au_k + b.$$

On pose

$$X_k = \begin{pmatrix} u_k \\ 1 \end{pmatrix}.$$

Alors

$$X_{k+1} = \begin{pmatrix} u_{k+1} \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} au_k + b \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a & b \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} u_k \\ 1 \end{pmatrix} = AX_k.$$

Par récurrence,  $X_k = A^k X_0$  avec  $X_0 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}$ . Donc

$$X_k = \begin{pmatrix} a^k & b(1 + a + \dots + a^{k-1}) \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a^k + b(1 + a + \dots + a^{k-1}) \\ 1 \end{pmatrix}.$$

Ainsi

$$u_k = a^k + b(1 + a + \dots + a^{k-1}).$$

Donc, en distinguant les cas :

— si  $a \neq 1$ ,

$$u_k = a^k + b \frac{a^k - 1}{a - 1};$$

— si  $a = 1$ ,

$$u_k = 1 + kb.$$

### Exercice 7.

1. On se convainc sur un exemple. Par exemple, prenons  $n = 2$  et  $p = 3$ . On note  $(\alpha_{ik})$  avec  $i \in \{1, 2\}$  et  $k \in \{1, 2, 3\}$ . Alors

$$\sum_{i=1}^2 \left( \sum_{k=1}^3 \alpha_{ik} \right) = (\alpha_{11} + \alpha_{12} + \alpha_{13}) + (\alpha_{21} + \alpha_{22} + \alpha_{23}) = \alpha_{11} + \alpha_{12} + \alpha_{13} + \alpha_{21} + \alpha_{22} + \alpha_{23}.$$

De même,

$$\sum_{k=1}^3 \left( \sum_{i=1}^2 \alpha_{ik} \right) = (\alpha_{11} + \alpha_{21}) + (\alpha_{12} + \alpha_{22}) + (\alpha_{13} + \alpha_{23}) = \alpha_{11} + \alpha_{12} + \alpha_{13} + \alpha_{21} + \alpha_{22} + \alpha_{23}.$$

On obtient bien la même somme : changer l'ordre des sommes ne change pas le résultat.

2. Soient  $A \in \mathcal{M}_{n,p}(\mathbb{R})$  et  $B \in \mathcal{M}_{p,n}(\mathbb{R})$ . On veut montrer que

$$\text{Tr}(AB) = \text{Tr}(BA).$$

Notons  $A = (a_{ik})$  avec  $1 \leq i \leq n$ ,  $1 \leq k \leq p$ , et  $B = (b_{kj})$  avec  $1 \leq k \leq p$ ,  $1 \leq j \leq n$ . Alors  $AB \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R})$  et

$$(AB)_{ij} = \sum_{k=1}^p a_{ik} b_{kj}.$$

En particulier,

$$\text{Tr}(AB) = \sum_{i=1}^n (AB)_{ii} = \sum_{i=1}^n \left( \sum_{k=1}^p a_{ik} b_{ki} \right).$$

En changeant l'ordre des sommes (question 1),

$$\text{Tr}(AB) = \sum_{k=1}^p \left( \sum_{i=1}^n a_{ik} b_{ki} \right).$$

Or  $BA \in \mathcal{M}_p(\mathbb{R})$  et

$$(BA)_{kk} = \sum_{i=1}^n b_{ki} a_{ik}.$$

Donc

$$\text{Tr}(BA) = \sum_{k=1}^p (BA)_{kk} = \sum_{k=1}^p \left( \sum_{i=1}^n b_{ki} a_{ik} \right) = \sum_{k=1}^p \left( \sum_{i=1}^n a_{ik} b_{ki} \right).$$

Ainsi  $\text{Tr}(AB) = \text{Tr}(BA)$ .

On en déduit : pour toute colonne  $X \in \mathcal{M}_{n,1}(\mathbb{R})$ ,

$$\text{Tr}(X {}^tX) = \text{Tr}({}^tX X).$$

Or  ${}^tX X$  est une matrice  $1 \times 1$ , donc un réel, et vaut

$${}^tX X = \sum_{i=1}^n x_i^2.$$

Ainsi

$$\text{Tr}(X {}^tX) = \text{Tr}({}^tX X) = \sum_{i=1}^n x_i^2.$$

Donc

$$\text{Tr}(X {}^tX) = 0 \iff \sum_{i=1}^n x_i^2 = 0 \iff x_1 = \dots = x_n = 0 \iff X = 0.$$

### Exercice 8.

Soit  $C \in \mathcal{M}_{n,1}(\mathbb{R})$  une colonne et  $L \in \mathcal{M}_{1,n}(\mathbb{R})$  une ligne. On pose

$$A = CL \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R}), \quad \alpha = LC \in \mathcal{M}_{1,1}(\mathbb{R}) \simeq \mathbb{R}.$$

1. Calcul de  $\text{Tr}(A)$ . Par la question 2 de l'exercice 7 (avec  $A = C$  et  $B = L$ ), on a

$$\text{Tr}(CL) = \text{Tr}(LC).$$

Donc

$$\text{Tr}(A) = \text{Tr}(CL) = \text{Tr}(LC) = \text{Tr}(\alpha) = \alpha,$$

car la trace d'une matrice  $1 \times 1$  est son unique coefficient.

2. Montrons que, pour tout  $k \geq 1$ ,

$$A^k = \alpha^{k-1}A.$$

On remarque d'abord que

$$A^2 = (CL)(CL) = C(LC)L = C\alpha L = \alpha(CL) = \alpha A.$$

Par récurrence, supposons  $A^k = \alpha^{k-1}A$  pour un certain  $k \geq 1$ . Alors

$$A^{k+1} = A^k A = \alpha^{k-1}AA = \alpha^{k-1}A^2 = \alpha^{k-1}(\alpha A) = \alpha^k A.$$

Donc la propriété est vraie pour tout  $k \geq 1$ .

3. Calcul de  $\text{Tr}(A^k)$ . Pour  $k \geq 1$ ,

$$\text{Tr}(A^k) = \text{Tr}(\alpha^{k-1}A) = \alpha^{k-1}\text{Tr}(A) = \alpha^{k-1}\alpha = \alpha^k.$$

4. On suppose  $A \neq 0$ .

—  $A$  est idempotente si  $A^2 = A$ . Or  $A^2 = \alpha A$ , donc

$$A^2 = A \iff \alpha A = A \iff (\alpha - 1)A = 0.$$

Comme  $A \neq 0$ , on obtient  $\alpha - 1 = 0$ , donc  $\alpha = 1$ .

—  $A$  est nilpotente s'il existe  $k \geq 1$  tel que  $A^k = 0$ . Or  $A^k = \alpha^{k-1}A$ , donc

$$A^k = 0 \iff \alpha^{k-1}A = 0.$$

Comme  $A \neq 0$ , cela impose  $\alpha^{k-1} = 0$ , donc  $\alpha = 0$ .

Ainsi, avec l'hypothèse  $A \neq 0$  :

$$A \text{ idempotente} \iff \alpha = 1, \quad A \text{ nilpotente} \iff \alpha = 0.$$